%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  Optimisation d'une boîte de conserve
\end{center}
  \hrule

\begin{multicols}{2}
  On souhaite déterminer les dimensions d'une boîte de conserve de 400~$cm^3$ de volume, et d'aire minimale.

  La boîte est assimilée à un cylindre de révolution, de hauteur $h$ et de base de rayon $r$ (en centimètres).

  On arrondira les valeurs numériques au centième.

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,yscale=.8,xscale=1.3]
      \draw[] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and .5);
      \draw[dashed] (1.5,0) arc (0:180:1.5 and .5);
      \draw[] (-1.5, 0) -- ++(0,4.5);
      \draw[] (1.5, 0) -- ++(0,4.5);
      \draw[] (0,4.5) ellipse (1.5 and 0.5);

      \draw[latex-latex] (1.7, 0) -- ++(0, 4.5) node[midway,right]{$h$};
      \draw[dashed] (0,0) -- (.8,.4) node[midway,below right]{$r$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Calculs préliminaires.
    \begin{enumerate}
      \item Exprimer le volume en fonction de $h$ et $r$, et en déduire l'expression de $h$ en fonction de $r$.
      \item Exprimer l'aire $A$ en fonction de $h$ et $r$, puis montrer que $A=2\pi r^2+\frac{800}{r}$.
    \end{enumerate}
  \item On considère que $A$ est une fonction de $r$.
    \begin{enumerate}
      \item Quel est le domaine de définition de $A$ ?
      \item Dériver $A$.
\end{enumerate}
On admet que pour tout $a\in\mathbb{R}$, les solutions de $x^3\geq a$ sont $x\geq\sqrt[3]{a}$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumii}{2}
      \item Montrer que $A'(r)\geq0$ si et seulement si $r\geq3,99$.
      \item Dresser le tableau de variations de $A$.
      \item Pour quel $r$ le minimum de $A$ est-il atteint ?
    \end{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Quel est alors la hauteur $h$ lorsque l'aire est minimale ?
      \item En déduire les dimensions de la boîte (rayon et hauteur) rendant l'aire minimale.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
